\chapter{字符串}


\section{字符串API} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
面试中经常会出现，现场编写 \fn{strcpy, strlen, strstr, atoi} 等库函数的题目。这类题目看起来简单，实则难度很大，区分度很高，很容易考察出你的编程功底，是面试官的最爱。


\subsection{strlen}


\subsubsection{描述}
实现 \fn{strlen}，获取字符串长度，函数原型如下：
\begin{Code}
size_t strlen(const char *str);
\end{Code}


\subsubsection{分析}



\subsubsection{代码}
\begin{Code}
size_t strlen(const char *str) {
    const char *s;
    for (s = str; *s; ++s) {}
    return(s - str);
}
\end{Code}


\subsection{strcpy}


\subsubsection{描述}
实现 \fn{strcpy}，字符串拷贝函数，函数原型如下：
\begin{Code}
char* strcpy(char *to, const char *from);
\end{Code}


\subsubsection{分析}



\subsubsection{代码}
\begin{Code}
char* strcpy(char *to, const char *from) {
    assert(to != NULL && from != NULL);
    char *p = to;
    while ((*p++ = *from++) != '\0')
        ;
    return to;
}
\end{Code}


\subsection{strstr}


\subsubsection{描述}
实现 \fn{strstr}，子串查找函数，函数原型如下：
\begin{Code}
char * strstr(const char *haystack, const char *needle);
\end{Code}


\subsubsection{分析}
暴力算法的复杂度是 $O(m*n)$，代码如下。其他算法见第\S \ref{sec:substring-search}节 “子串查找”。


\subsubsection{代码}
\begin{Code}
char *strstr(const char *haystack, const char *needle) {
    // if needle is empty return the full string
    if (!*needle) return (char*) haystack;

    const char *p1;
    const char *p2;
    const char *p1_advance = haystack;
    for (p2 = &needle[1]; *p2; ++p2) {
        p1_advance++;   // advance p1_advance M-1 times
    }

    for (p1 = haystack; *p1_advance; p1_advance++) {
        char *p1_old = (char*) p1;
        p2 = needle;
        while (*p1 && *p2 && *p1 == *p2) {
            p1++;
            p2++;
        }
        if (!*p2) return p1_old;

        p1 = p1_old + 1;
    }
    return NULL;
}
\end{Code}


\subsubsection{相关题目}
与本题相同的题目：
\begindot
\item LeetCode Implement strStr(), \myurl{http://leetcode.com/oldoj\#question_28}
\myenddot

与本题相似的题目：
\begindot
\item  无
\myenddot


\subsection{atoi}
\label{sec:string-to-integer}


\subsubsection{描述}
实现 \fn{atoi}，将一个字符串转化为整数，函数原型如下：
\begin{Code}
int atoi(const char *str);
\end{Code}


\subsubsection{分析}
注意，这题是故意给很少的信息，让你来考虑所有可能的输入。

来看一下\fn{atoi}的官方文档(\myurl{http://www.cplusplus.com/reference/cstdlib/atoi/})，看看它有什么特性：

The function first discards as many whitespace characters as necessary until the first non-whitespace character is found. Then, starting from this character, takes an optional initial plus or minus sign followed by as many numerical digits as possible, and interprets them as a numerical value.

The string can contain additional characters after those that form the integral number, which are ignored and have no effect on the behavior of this function.

If the first sequence of non-whitespace characters in str is not a valid integral number, or if no such sequence exists because either str is empty or it contains only whitespace characters, no conversion is performed.

If no valid conversion could be performed, a zero value is returned. If the correct value is out of the range of representable values, \fn{INT_MAX (2147483647)} or \fn{INT_MIN (-2147483648)} is returned.

注意几个测试用例：
\begin{enumerate}
\item 不规则输入，但是有效，"-3924x8fc"， "  +  413",
\item 无效格式，" ++c", " ++1"
\item 溢出数据，"2147483648"
\end{enumerate}


\subsubsection{代码}
\begin{Code}
int atoi(const char *str) {
    int num = 0;
    int sign = 1;
    const int len = strlen(str);
    int i = 0;

    while (str[i] == ' ' && i < len) i++;

    if (str[i] == '+') i++;

    if (str[i] == '-') {
        sign = -1;
        i++;
    }

    for (; i < len; i++) {
        if (str[i] < '0' || str[i] > '9')
            break;
        if (num > INT_MAX / 10 ||
                (num == INT_MAX / 10 &&
                        (str[i] - '0') > INT_MAX % 10)) {
            return sign == -1 ? INT_MIN : INT_MAX;
        }
        num = num * 10 + str[i] - '0';
    }
    return num * sign;
}
\end{Code}


\subsubsection{相关题目}
与本题相同的题目：
\begindot
\item LeetCode String to Integer (atoi), \myurl{http://leetcode.com/oldoj\#question_8}
\myenddot

与本题相似的题目：
\begindot
\item  无
\myenddot


\section{字符串排序} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{单词查找树} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{子串查找} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\label{sec:substring-search}

字符串的一种基本操作就是\textbf{子串查找}(substring search)：给定一个长度为$N$的文本和一个长度为$M$的模式串(pattern string)，在文本中找到一个与该模式相符的子字符串。

最简单的算法是暴力查找，时间复杂度是$O(MN)$。下面介绍两个更高效的算法。


\subsection{KMP算法}
KMP算法是Knuth、Morris和Pratt在1976年发表的。它的基本思想是，当出现不匹配时，就能知晓一部分文本的内容（因为在匹配失败之前它们已经和模式相匹配）。我们可以利用这些信息避免将指针回退到所有这些已知的字符之前。这样，当出现不匹配时，可以提前判断如何重新开始查找，而这种判断只取决于模式本身。

详细解释请参考《算法》\footnote{《算法》，Robert Sedgewick，人民邮电出版社，\myurl{http://book.douban.com/subject/10432347/}}第5.3.3节。这本书讲的是确定有限状态自动机(DFA)的方法。

推荐网上的几篇比较好的博客，讲的是部分匹配表(partial match table)的方法（即next数组），“字符串匹配的KMP算法” \myurl{http://t.cn/zTOPfdh}，图文并茂，非常通俗易懂，作者是阮一峰；“KMP算法详解” \myurl{http://www.matrix67.com/blog/archives/115}，作者是顾森 Matrix67；"Knuth-Morris-Pratt string matching" \myurl{http://www.ics.uci.edu/~eppstein/161/960227.html}。

使用next数组的KMP算法的C语言实现如下。
\begin{Codex}[label=kmp.c]
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>

/*
 * @brief 计算部分匹配表，即next数组.
 *
 * @param[in] pattern 模式串
 * @param[out] next next数组
 * @return 无
 */
void compute_prefix(const char *pattern, int next[]) {
    int i;
    int j = -1;
    const int m = strlen(pattern);

    next[0] = j;
    for (i = 1; i < m; i++) {
        while (j > -1 && pattern[j + 1] != pattern[i]) j = next[j];

        if (pattern[i] == pattern[j + 1]) j++;
        next[i] = j;
    }
}

/*
 * @brief KMP算法.
 *
 * @param[in] text 文本
 * @param[in] pattern 模式串
 * @return 成功则返回第一次匹配的位置，失败则返回-1
 */
int kmp(const char *text, const char *pattern) {
    int i;
    int j = -1;
    const int n = strlen(text);
    const int m = strlen(pattern);
    if (n == 0 && m == 0) return 0; /* "","" */
    if (m == 0) return 0;  /* "a","" */
    int *next = (int*)malloc(sizeof(int) * m);

    compute_prefix(pattern, next);

    for (i = 0; i < n; i++) {
        while (j > -1 && pattern[j + 1] != text[i]) j = next[j];

        if (text[i] == pattern[j + 1]) j++;
        if (j == m - 1) {
            free(next);
            return i-j;
        }
    }

    free(next);
    return -1;
}


int main(int argc, char *argv[]) {
    char text[] = "ABC ABCDAB ABCDABCDABDE";
    char pattern[] = "ABCDABD";
    char *ch = text;
    int i = kmp(text, pattern);

    if (i >= 0) printf("matched @: %s\n", ch + i);
    return 0;
}
\end{Codex}


\subsection{Boyer-Moore算法}
详细解释请参考《算法》\footnote{《算法》，Robert Sedgewick，人民邮电出版社，\myurl{http://book.douban.com/subject/10432347/}}第5.3.4节。

推荐网上的几篇比较好的博客，“字符串匹配的Boyer-Moore算法” \myurl{http://www.ruanyifeng.com/blog/2013/05/boyer-moore_string_search_algorithm.html}，图文并茂，非常通俗易懂，作者是阮一峰；Boyer-Moore algorithm, \myurl{http://www-igm.univ-mlv.fr/~lecroq/string/node14.html}。

有兴趣的读者还可以看原始论文\footnote{BOYER R.S., MOORE J.S., 1977, A fast string searching algorithm. Communications of the ACM. 20:762-772.}。

Boyer-Moore算法的C语言实现如下。
\begin{Codex}[label=boyer_moore.c]
/**
 * 本代码参考了 http://www-igm.univ-mlv.fr/~lecroq/string/node14.html
 * 精力有限的话，可以只计算坏字符的后移，好后缀的位移是可选的，因此可以删除
 * suffixes(), pre_gs() 函数
 */
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>

#define ASIZE 256  /* ASCII字母的种类 */

/*
 * @brief 预处理，计算每个字母最靠右的位置.
 *
 * @param[in] pattern 模式串
 * @param[out] right 每个字母最靠右的位置
 * @return 无
 */
static void pre_right(const char *pattern, int right[]) {
    int i;
    const int m = strlen(pattern);

    for (i = 0; i < ASIZE; ++i) right[i] = -1;
    for (i = 0; i < m; ++i) right[(unsigned char)pattern[i]] = i;
}


static void suffixes(const char *pattern, int suff[]) {
    int f, g, i;
    const int m = strlen(pattern);

    suff[m - 1] = m;
    g = m - 1;
    for (i = m - 2; i >= 0; --i) {
        if (i > g && suff[i + m - 1 - f] < i - g)
            suff[i] = suff[i + m - 1 - f];
        else {
            if (i < g)
                g = i;
            f = i;
            while (g >= 0 && pattern[g] == pattern[g + m - 1 - f])
                --g;
            suff[i] = f - g;
        }
    }
}

/*
 * @brief 预处理，计算好后缀的后移位置.
 *
 * @param[in] pattern 模式串
 * @param[out] gs 好后缀的后移位置
 * @return 无
 */
static void pre_gs(const char pattern[], int gs[]) {
    int i, j;
    const int m = strlen(pattern);
    int *suff = (int*)malloc(sizeof(int) * (m + 1));

    suffixes(pattern, suff);

    for (i = 0; i < m; ++i) gs[i] = m;

    j = 0;
    for (i = m - 1; i >= 0; --i) if (suff[i] == i + 1)
        for (; j < m - 1 - i; ++j) if (gs[j] == m)
            gs[j] = m - 1 - i;
    for (i = 0; i <= m - 2; ++i)
        gs[m - 1 - suff[i]] = m - 1 - i;
    free(suff);
}

/**
 * @brief Boyer-Moore算法.
 *
 * @param[in] text 文本
 * @param[in] pattern 模式串
 * @return 成功则返回第一次匹配的位置，失败则返回-1
 */
int boyer_moore(const char *text, const char *pattern) {
    int i, j;
    int right[ASIZE];  /* bad-character shift */
    const int n = strlen(text);
    const int m = strlen(pattern);
    int *gs = (int*)malloc(sizeof(int) * (m + 1));  /* good-suffix shift */

    /* Preprocessing */
    pre_right(pattern, right);
    pre_gs(pattern, gs);

    /* Searching */
    j = 0;
    while (j <= n - m) {
        for (i = m - 1; i >= 0 && pattern[i] == text[i + j]; --i);

        if (i < 0) { /* 找到一个匹配 */
            /* printf("%d ", j);
            j += bmGs[0]; */
            free(gs);
            return j;
        } else {
            const int max = gs[i] > right[(unsigned char)text[i + j]] -
                    m + 1 + i ? gs[i] : i - right[(unsigned char)text[i + j]];
            j += max;
        }
    }
    free(gs);
    return -1;
}


int main() {
    const char *text="HERE IS A SIMPLE EXAMPLE";
    const char *pattern = "EXAMPLE";
    const int pos = boyer_moore(text, pattern);
    printf("%d\n", pos); /* 17 */
    return 0;
}
\end{Codex}


\subsection{Rabin-Karp算法}
详细解释请参考《算法》\footnote{《算法》，Robert Sedgewick，人民邮电出版社，\myurl{http://book.douban.com/subject/10432347/}}第5.3.5节。

Rabin-Karp算法的C语言实现如下。
\begin{Codex}[label=rabin_karp.c]
#include <stdio.h>
#include <string.h>

const int R = 256;  /** ASCII字母表的大小，R进制 */
/** 哈希表的大小，选用一个大素数，这里用16位整数范围内最大的素数 */
const long Q = 0xfff1;

/*
 * @brief 哈希函数.
 *
 * @param[in] key 待计算的字符串
 * @param[int] M 字符串的长度
 * @return 长度为M的子字符串的哈希值
 */
static long hash(const char key[], const int M) {
    int j;
    long h = 0;
    for (j = 0; j < M; ++j) h = (h * R + key[j]) % Q;
    return h;
}

/*
 * @brief 计算新的hash.
 *
 * @param[int] h 该段子字符串所对应的哈希值
 * @param[in] first 长度为M的子串的第一个字符
 * @param[in] next 长度为M的子串的下一个字符
 * @param[int] RM R^(M-1) % Q
 * @return 起始于位置i+1的M个字符的子字符串所对应的哈希值
 */
static long rehash(const long h, const char first, const char next,
                   const long RM) {
    long newh = (h + Q - RM * first % Q) % Q;
    newh = (newh * R + next) % Q;
    return newh;
}

/*
 * @brief 用蒙特卡洛算法，判断两个字符串是否相等.
 *
 * @param[in] pattern 模式串
 * @param[in] substring 原始文本长度为M的子串
 * @return 两个字符串相同，返回1，否则返回0
 */
static int check(const char *pattern, const char substring[]) {
    return 1;
}

/**
 * @brief Rabin-Karp算法.
 *
 * @param[in] text 文本
 * @param[in] n 文本的长度
 * @param[in] pattern 模式串
 * @param[in] m 模式串的长度
 * @return 成功则返回第一次匹配的位置，失败则返回-1
 */
int rabin_karp(const char *text, const char *pattern) {
    int i;
    const int n = strlen(text);
    const int m = strlen(pattern);
    const long pattern_hash = hash(pattern, m);
    long text_hash = hash(text, m);
    int RM = 1;
    for (i = 0; i < m - 1; ++i) RM = (RM * R) % Q;

    for (i = 0; i <= n - m; ++i) {
        if (text_hash == pattern_hash) {
            if (check(pattern, &text[i])) return i;
        }
        text_hash = rehash(text_hash, text[i], text[i + m], RM);
    }
    return -1;
}


int main() {
    const char *text = "HERE IS A SIMPLE EXAMPLE";
    const char *pattern = "EXAMPLE";
    const int pos = rabin_karp(text, pattern);
    printf("%d\n", pos); /* 17 */
    return 0;
}
\end{Codex}

\subsection{总结}
\vspace{1ex}
\begin{center}
\begin{tabular}{llccccc}
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{算法}} & \multirow{2}{*}{\textbf{版本}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{复杂度}} & \textbf{在文本} & \multirow{2}{*}{\textbf{正确性}} & \textbf{辅助}\\
\cline{3-4} & & \textbf{最坏情况} & \textbf{平均情况} & \textbf{中回退} & & \textbf{空间}\\
\hline
\multirow{3}{*}{KMP算法} & 完整的DFA & 2N & 1.1N & 否 & 是 & MR\\
                         & 部分匹配表 & 3N & 1.1N & 否 & 是 & M\\
						 & 完整版本 & 3N & N/M & 是 & 是 & R\\
\hline
Boyer-Moore算法 & 坏字符向后位移 & MN & N/M & 是 & 是 & R\\
\hline
\multirow{2}{*}{Rabin-Karp算法$^*$} & 蒙特卡洛算法 & 7N & 7N & 否 & 是$^*$ & 1\\
                         & 拉斯维加斯算法 & $7N^*$ & 7N & 是 & 是 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\small{* 概率保证，需要使用均匀和独立的散列函数}


\section{正则表达式} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
